# 付録

## 制約例

* if 文を使わない
* ループを使わない
* メソッドを小さくする(５行以下、１行？)
* 言語のプリミティブを使わない
* TDD
    * 下記参照
* ピンポンペア
    * 下記参照
* オブジェクト指向の制約
    * 下記参照

## TDD (Test Driven Development) の参考情報

* 心からのTDD
    * 失敗するテストを書く
    * できる限り早く，テストがパスするような最小限のコード本体を書く
    * コードの重複を除去する(リファクタリング)

## ペアプログラミング，TDD の制約例

* ピンポンペア
    1. Aさんがテストを書いて，失敗するのを確かめる
    2. B さんがテストを合格するための実装を行う
    3. 今度は B さんが次のテストを書き，失敗するのを確かめる
    4. A さんが次のテストを合格するための実装を行う

## オブジェクト指向の制約例

* オブジェクト健康体操
    1. インデント1段階
        * 1つのメソッドにつきインデントは1段階までにすること
    2. else 句禁止
        * else句を使用しないこと
    3. プリミティブ禁止
        * すべてのプリミティブ型と文字列型をラップすること
    4. ドット1つ
        * 1行につきドットは1つまでとすること
    5. 名前省略禁止
        * 名前を省略しないこと
        * TODO 確認
    6. 小エンティティ
        * すべてのエンティティを小さくすること
        * TODO 確認
    7. インスタンス変数2つ
        * 1つのクラスにつきインスタンス変数は2つまでにすること
    8. ファーストクラスコレクション
        * ファーストクラスコレクションを使用すること
    9. プロパティ禁止
        * Getter/Setter/プロパティを使用しないこと
* http://d.hatena.ne.jp/akkt/20080424/1209051266

## オブジェクト指向，設計の参考情報

* シンプルな設計のための4つのルール
    1. PASS ALL TESTS - すべてのテストをパスする
    2. CLEAR, EXPRESSIVE, & CONSISTENT - きれい，分かりやすく，一貫性があること
    3. DUPLICATES NO BEHAVIOR OR CONFIGURATION - 重複はだめ
    4. MINIMAL METHODS, CLASSES, & MODULES - 関数，クラス，モジュールは小さく
* OO の原則(SOLID)
    * 単一責任の原則 - SRP: the Single Responsibility Principle
        > クラスを変更する理由は1つ以上存在してはならない
        * 変更理由が2つあるということは，責任(役割)が2つもある
            * 役割を複数もつクラスはもろい
            * 複数の役割がある場合，1つの変更に対する影響が大きい
            * 保守で違う人が修正したら簡単に壊れる
            * クラスは密度が濃くて固いのが一番
            * 1クラス1責任，ピュアであること
            * 責任を見極めるには，"変更理由の観点から眺める"
            * TDD によりかなり早い段階で SRP 違反を発見できる
    * オープン・クローズドの原則 - OCP: the Open-Closed Principle
        > ソフトウェアの構成要素は，拡張に対して開いていて，修正に対して閉じていなければならない
        * 拡張しやすく，修正による影響が少ない
            * この原則はオブジェクト指向設計の核心(柔軟性，再利用性，保守性)
            * 事前に抽象クラスを用意する
            * 使う側に影響を与えてはいけない
    * リスコフの置換原則 - LSP: the Liskov Substitution Principle
        > 派生型はその基本形と置換可能でなければならない
        * 派生クラスがその基本クラスで使われるところにおいても，正常に動作することを保証しなければならない
    * 依存関係逆転の法則 - DIP: the Dependency Invension Principle
        > 上位のモジュールは下位のモジュールの依存してはならない．どちらのモジュールも「抽象」に依存すべきである
        * 「抽象」は実装の詳細に依存してはならない．実装の詳細が「抽象」に依存すべきである
            * OOプログラミングでは「方針」「詳細」とも抽象に依存させることで悪しき依存関係を逆転できる
            * アプリケーションの方針を決めていて，他に対して影響を与えるモジュールは上位
            * それにより抽象と実装の詳細は完全に切り離され，コードの保守がずっと楽になる
    * インターフェイス分離の原則 - ISP: the Interface Segregation Principle
        > クライアントに，クライアントが利用しないメソッドの依存を強制してはならない
        * クライアントは複数のインターフェイスを利用するけど，そのすべてがお互いに強い関連を持っているわけではない
        * 関連性を持ったインターフェイスはグループ化して，抽象基本クラスとして分けて利用すべき
